**僧伽罗语**（），是[斯里兰卡的](../Page/斯里兰卡.md "wikilink")[官方语言之一](../Page/官方语言.md "wikilink")。是占斯里兰卡大多數人口的[僧伽罗人的語言](../Page/僧伽罗人.md "wikilink")；使用人口大約一千九百萬。從1956年開始，僧伽羅語及[泰米爾語同時都是](../Page/泰米爾語.md "wikilink")《[斯里蘭卡憲法](../Page/斯里蘭卡憲法.md "wikilink")》上承認的官方語言。

僧伽罗语是屬於[印歐語系的](../Page/印歐語系.md "wikilink")[印度-伊朗語族的](../Page/印度-伊朗語族.md "wikilink")[印度-雅利安語支的一種語言](../Page/印度-雅利安語支.md "wikilink")。[馬爾代夫官方語言之一的](../Page/馬爾代夫.md "wikilink")[迪維希語是與之相近的語言](../Page/迪維希語.md "wikilink")。僧伽羅語書寫採用源自古印度北部[婆羅米文而形成的](../Page/婆羅米文.md "wikilink")[僧伽羅文](../Page/僧伽羅文.md "wikilink")。

## 歷史

大約公元前5世紀，來自西北印度的移民到達了[斯里蘭卡島](../Page/斯里蘭卡.md "wikilink")，帶來了他們的[印度-雅利安語](../Page/印度-雅利安語支.md "wikilink")（在編年史《[大史](../Page/大史.md "wikilink")》中提及的第一群移民是王子[维阇耶和他的隨從](../Page/维阇耶.md "wikilink")）。在隨后的幾個世紀中，來自東北印度（[羯陵伽](../Page/羯陵伽.md "wikilink")、[摩揭陀](../Page/摩揭陀.md "wikilink")）的后續遷徙導致了東部俗語特征的混合。

### 歷史發展階段

僧伽羅語的發展分為四個階段：

  - 僧伽羅[俗語](../Page/中古印度-雅利安語#俗語.md "wikilink")（直到公元3世紀）
  - 原始僧伽羅語（公元3－7世紀）
  - 中世紀僧伽羅語（公元7－12世紀）
  - 現代僧伽羅語（公元12世紀－現在）

### 語音發展

僧伽羅語的重要語音發展包括：

  - 失去了[塞音的](../Page/塞音.md "wikilink")[送氣區分](../Page/送氣.md "wikilink")（比如
    “to eat”對應於梵語的 ，印地語的 ）；

  - 所有長元音的縮短（比較上例）。現代語言中的長元音來自[借詞](../Page/借詞.md "wikilink")（比如 “exam”\<
    梵語的 ）和要么在元音間輔音的省略之後（比如 “to put”\<
    ）要在最初的[複合詞中的](../Page/複合詞.md "wikilink")[連音現象](../Page/連音.md "wikilink")；

  - [輔音叢和](../Page/輔音叢.md "wikilink")[長輔音分別簡化成長輔音或單輔音](../Page/長輔音.md "wikilink")（比如梵語的
     “time”\> 僧伽羅俗語的  \> 現代僧伽羅語 ）；

  - 到  的發展（比如 “web”對應於梵語的 ）。

### 西部和東部俗語特征

僧伽羅語的西部特征的例子是詞首  的保留，在東部語言中它發展成為 （比如梵語  “twenty”, 僧伽羅語的 ，印地語的
）。東部特征的一個例子是在僧伽羅俗語中陽性主格單數的結尾為
（而非西部）。有一些詞匯成對同源的情況，比如單詞
（“fly”）和 （“flea”），它們都對應於梵語但是詞幹來自兩個不同區域的俗語詞  和
（同[巴利語一樣](../Page/巴利語.md "wikilink")）。

### 達羅毘荼语系影響

除了很多[泰米爾語借詞之外](../Page/泰米爾語.md "wikilink")，一些臨近[達羅毘荼语中的語音和語法特征](../Page/達羅毘荼语系.md "wikilink")，使得口頭僧伽羅語脫離於北部印度-雅利安語言，兩群組的語言使用者的緊密共存為其明證。一些可追溯為達羅毘荼语系影響的特征有：

  - 在短  和長  之間的區分；
  - 送氣音的消失；
  - [左-分支語法](../Page/分支_\(語言學\).md "wikilink")（）；
  - 使用 “to
    say”的[動詞性形容詞作為從句](../Page/動詞性形容詞.md "wikilink")[連詞](../Page/連詞.md "wikilink")，意思為“that”和“if”，比如：

|     |      |             |      |         |
| --- | ---- | ----------- | ---- | ------- |
| ēka | alut | kiyalā      | mama | dannavā |
| it  | new  | having-said | I    | know    |

“I know that it is new.”

|     |         |             |      |           |      |
| --- | ------- | ----------- | ---- | --------- | ---- |
| ēka | alut-da | kiyalā      | mama | dannē     | nähä |
| it  | new-?   | having-said | I    | know.emph | not  |

“I do not know whether it is new.”

## 音系

  - 存在所謂的[前鼻音化塞音](../Page/前鼻音化塞音.md "wikilink")（）。這是在[濁](../Page/濁音.md "wikilink")[塞音之前的非常短的同發音部位的](../Page/塞音.md "wikilink")[鼻音](../Page/鼻音_\(辅音\).md "wikilink")。鼻音被劃分音節入隨后音節的開始輔音叢中，這意味著前面音節的音節重量保持不變。
  - 非重音的短  發音為 schwa ，它除此之外沒有書寫符號。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th></th>
<th><p><a href="../Page/唇音.md" title="wikilink">唇音</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/齒音.md" title="wikilink">齒音</a>/<br />
<a href="../Page/齒齦音.md" title="wikilink">齒齦音</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/卷舌音.md" title="wikilink">卷舌音</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/硬腭音.md" title="wikilink">硬腭音</a>/<br />
<a href="../Page/齦後音.md" title="wikilink">齦後音</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/軟腭音.md" title="wikilink">軟腭音</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/聲門音.md" title="wikilink">聲門音</a></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/鼻音_(辅音).md" title="wikilink">鼻音</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/塞音.md" title="wikilink">塞音</a></p></td>
<td><p><small>清音</small></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><small>濁音</small></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><small>前鼻音化</small></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/擦音.md" title="wikilink">擦音</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/顫音.md" title="wikilink">顫音</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/近音.md" title="wikilink">近音</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th></th>
<th><p><a href="../Page/前元音.md" title="wikilink">前</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/央元音.md" title="wikilink">央</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/後元音.md" title="wikilink">後</a></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><small>長</small></p></td>
<td><p><small>短</small></p></td>
<td><p><small>長</small></p></td>
<td><p><small>短</small></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/閉元音.md" title="wikilink">閉</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/中元音.md" title="wikilink">中</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/開元音.md" title="wikilink">開</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 構詞

### 名詞性構詞

僧伽羅語名詞的主要特征是有格，數，限定和[有生性](../Page/有生性.md "wikilink")。

#### 格

僧伽羅語區很多格。除了跨語言的常見的[主格](../Page/主格.md "wikilink")、[賓格](../Page/賓格.md "wikilink")、[屬格](../Page/屬格.md "wikilink")、[與格和](../Page/與格.md "wikilink")[離格](../Page/離格.md "wikilink")，它還有不常見的格如工具格。格的準確數目依賴於采用的格的精確定義。例如，有生名詞的工具格和方位格，也就是
和 等，也是獨立的詞，分別意味著“with the
hand”和“near”，所以有的學者不把它們作為真正的詞綴。依賴於獨立的詞在[文法化道路上進展程度](../Page/文法化.md "wikilink")，學者會決定是否把它看作格標記。

多數元音長度符號的方括號指示在特定非重音音節中長元音的可選的縮短。

|                                  | 有生名詞單數（animate singular）   | 有生名詞複數（animate plural）      | 無生名詞單數（inanimate singular） | 無生名詞複數（inanimate plural） |
| -------------------------------- | -------------------------- | --------------------------- | -------------------------- | ------------------------ |
| [主格](../Page/主格.md "wikilink")   | miniha(ː)                  | minissu                     | potə                       | pot                      |
| [賓格](../Page/賓格.md "wikilink")   | miniha(ː)və                | minissu(nvə)                | potə                       | pot                      |
| [工具格](../Page/工具格.md "wikilink") | miniha(ː) atiŋ             | minissu(n) atiŋ             | poteŋ                      | potvəliŋ                 |
| [與格](../Page/與格.md "wikilink")   | miniha(ː)ʈə                | minissu(ɳ)ʈə                | potəʈə                     | potvələʈə                |
| [離格](../Page/離格.md "wikilink")   | miniha(ː)geŋ               | minissu(n)geŋ               | poteŋ                      | potvaliŋ                 |
| [屬格](../Page/屬格.md "wikilink")   | miniha(ː)ge(ː)             | minissu(ŋ)ge(ː)             | pote(ː)                    | potvələ                  |
| [方位格](../Page/方位格.md "wikilink") | miniha(ː) la<sup>ŋ</sup>gə | minissu(n) la<sup>ŋ</sup>gə | pote(ː)                    | potvələ                  |
| [呼格](../Page/呼格.md "wikilink")   | miniho(ː)                  | minissuneː                  |                            |                          |

#### 數標記

在僧伽羅語有生名詞中，標記複數使用 ，一個[長輔音加](../Page/長輔音.md "wikilink") , 或者
。多數無生名詞用刪減法來標記複數。來自英語的借詞用
標記單數，不標記複數。這可以解釋為單數。

|    |           |          |            |  |         |           |            |         |          |           |
| -- | --------- | -------- | ---------- |  | ------- | --------- | ---------- | ------- | -------- | --------- |
| 單數 | ammaː     | ballaː   | horaː      |  | potə    | reddə     | kantoːruvə | satiyə  | bas ekə  | paːrə     |
| 複數 | amməla(ː) | ballo(ː) | horu       |  | pot     | redi      | kantoːru   | sati    | bas      | paːrəval  |
| 注解 | mother(s) | dog(s)   | thief(ves) |  | book(s) | cloth(es) | office(s)  | week(s) | bus(ses) | street(s) |

在表格的左側中，複數比單數長。在右側除了最后的 “street”例外，複數比單數短。

#### 不定冠詞

給有生名詞的不定冠詞是  給無生名詞的是 。不定冠詞只存在於單數中，在這里它的缺席標記標記確定性。在複數中，（不）確定性不接受特殊標記。

### 動詞性構詞

僧伽羅語區分三個變位類。口頭僧伽羅語不在動詞上標記人稱、數或性(書面僧伽語要標記)。換句話說這里沒有主語-動詞一致(agreement)。

|         |             |        |               |        |                 |         |
| ------- | ----------- | ------ | ------------- | ------ | --------------- | ------- |
|         | 第一類         |        | 第二類           |        | 第三類             |         |
|         | 動詞          | 動詞性形容詞 | 動詞            | 動詞性形容詞 | 動詞              | 動詞性形容詞  |
| 現在 (將來) | kanəvaː     | kanə   | arinəvaː      | arinə  | pipenəvaː       | pipenə  |
| 過去      | kæːvaː      | kæːvə  | æriyaː        | æriyə  | pipunaː         | pipunə  |
| 先前      | kaːlaː      | kaːpu  | ærəlaː        | ærəpu  | pipilaː         | pipicca |
| 同時      | kanə kanə   | /      | arinə arinə   | /      | pipenə pipenə   | /       |
| 不定式     | kannə/kanḍə | /      | arinnə/arinḍə | /      | pipennə/pipenḍə | /       |
| 強調形式    | kanneː      | /      | arinneː       | /      | pipenneː        | /       |
| 注解      | eat         | /      | open          | /      | blossom         | /       |

## 語法

  - SOV（[主賓謂](../Page/主賓謂結構.md "wikilink")）[語序](../Page/語序.md "wikilink")。
  - 基本沒有[連詞](../Page/連詞.md "wikilink")，如英語的 that 或
    whether，只有通過[分詞和](../Page/分詞.md "wikilink")[動詞性形容詞的方式形成的](../Page/動詞性形容詞.md "wikilink")[非限定子句](../Page/非限定子句.md "wikilink")。例如：“The
    man who writes books”翻譯為 ，字面意思為“books writing man”。
  - 它是左分支語言（參見[分支
    (語言學)](../Page/分支_\(語言學\).md "wikilink")），這意味著確定元素通常放置在它們所確定者之前（見上例）。
  - 一個例外是對數量的聲明通常在它們所確定者之后。例如：“the four flowers”翻譯為 ，字面意思是“flowers
    four”。在另一方面可以爭論說數量是這個構造的首要，而花是修飾語，所以更好的英語呈現是“a floral foursome”。
  - 沒有前置詞，只有后置詞（參見[介詞](../Page/介詞.md "wikilink")）。例如:“under the book”翻譯成
    ，字面意思是“book under”。
  - 僧伽羅語沒有[系詞](../Page/系詞.md "wikilink")：“I am rich”翻譯成 ，字面意思是“I
    rich”。有兩個用於方位斷定的[存在動詞](../Page/存在動詞.md "wikilink")，但是這些動詞不用於類-成員關係或性質-指派的斷定，不像英語的
    is。

## Elu

**Elu**（也叫做Hela、Helu）是給古代形式的[Apabhramsa](../Page/Apabhramsa.md "wikilink")（[中古印度-雅利安語](../Page/中古印度-雅利安語.md "wikilink")）的僧伽羅變體的名字。名字
Elu 在古代著作中以更老的形式  或  出現，而它們來自更老的 ，它來自巴利語的 。巴利語學者 T.W. Rhys 稱 Elu
為“錫蘭俗語”。

Elu 的一個特征是偏好短元音和去除在梵語和其他俗語如巴利語中常見的雙重輔音。

### 輔音

#### 語音變更

  - 在梵語和巴利語中的詞首 **ca** 變為 **s** 或 **h**

<!-- end list -->

  -
    例如:  → ,

<!-- end list -->

  - **p** 如果不省略則變為 **v**

<!-- end list -->

  -
    例如:  →
    例如:  →

#### 複合輔音

在詞首只能有一個單一輔音保留

  -
    例如:  →
    例如:  →

在詞中沒有群組可以超出一個輔音

  -
    例如:  →
    例如:  →

### 詞彙

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>Elu</p></th>
<th><p><a href="../Page/梵語.md" title="wikilink">梵語</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/巴利語.md" title="wikilink">巴利語</a></p></th>
<th><p>英語</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>äsa</p></td>
<td><p>akshiya</p></td>
<td><p>akkhi</p></td>
<td><p>eye</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>akura</p></td>
<td><p>akshara</p></td>
<td><p>akkhara</p></td>
<td><p>letter</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>aruta</p></td>
<td><p>artha</p></td>
<td><p>attha</p></td>
<td><p>meaning</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>ahasa</p></td>
<td><p>ākāsha</p></td>
<td><p>ākāsa</p></td>
<td><p>sky</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>asuna</p></td>
<td><p>āsana</p></td>
<td><p>āsana</p></td>
<td><p>seat</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>bambu</p></td>
<td><p>Brahma</p></td>
<td><p>Brahma</p></td>
<td><p><a href="../Page/梵天.md" title="wikilink">Brahma</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>ba<sup>m</sup>burā</p></td>
<td><p>barbara</p></td>
<td></td>
<td><p>barbarian</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>basa</p></td>
<td></td>
<td><p>bhāsā</p></td>
<td><p>language</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>bima</p></td>
<td><p>bhūmi</p></td>
<td><p>bhūmi</p></td>
<td><p>land</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>bubula</p></td>
<td><p>budbuda</p></td>
<td><p>bubbula</p></td>
<td><p>bubble</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>boduna</p></td>
<td><p>bhōjana</p></td>
<td><p>bhojana</p></td>
<td><p>food</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>bōsat</p></td>
<td><p>bōdhisattva</p></td>
<td><p>bōdhisatta</p></td>
<td><p><a href="../Page/菩薩.md" title="wikilink">Bodhisattva</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>dahama, dam</p></td>
<td><p>dharma</p></td>
<td><p>dhamma</p></td>
<td><p><a href="../Page/法_(佛教).md" title="wikilink">Dharma</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>dakuna</p></td>
<td><p>dakshina</p></td>
<td><p>dakkhina</p></td>
<td><p>south</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>devola</p></td>
<td><p>devāla</p></td>
<td><p>devālaya</p></td>
<td><p>temple</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>diga, digu</p></td>
<td><p>dhīrga</p></td>
<td><p>dīgha</p></td>
<td><p>long</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>diviya</p></td>
<td><p>jīvita</p></td>
<td><p>jīvita</p></td>
<td><p>life</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>dudana, dujana</p></td>
<td><p>durjana</p></td>
<td></td>
<td><p>wicked, malicious</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>dujanā</p></td>
<td><p>durjanayā</p></td>
<td></td>
<td><p>wicked person</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>dukata</p></td>
<td><p>dushkrita</p></td>
<td></td>
<td><p>wicked deed</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>dulaba</p></td>
<td><p>durlabha</p></td>
<td><p>dullabha</p></td>
<td><p>rare</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>duma</p></td>
<td><p>druma</p></td>
<td><p>dhūma</p></td>
<td><p>smoke</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>gata</p></td>
<td><p>gātra</p></td>
<td><p>gatta</p></td>
<td><p>body</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>gatakura</p></td>
<td><p>gātraakshara</p></td>
<td></td>
<td><p>consonant</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>kana</p></td>
<td><p>karna</p></td>
<td><p>kanna</p></td>
<td><p>ear</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>karuvā</p></td>
<td><p>kāra</p></td>
<td></td>
<td><p>person</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>keta</p></td>
<td></td>
<td><p>khetta</p></td>
<td><p>field</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>sport</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>kila</p></td>
<td><p>kīlā</p></td>
<td><p>kīlā</p></td>
<td><p>sport</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>kinu</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>dark</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>kilu</p></td>
<td><p>klishTa</p></td>
<td></td>
<td><p>dirty</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>kiluTu</p></td>
<td><p>klishTa</p></td>
<td><p>kiliTTha</p></td>
<td><p>dirty</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>kumarā</p></td>
<td><p>kumāraka</p></td>
<td><p>kumāra</p></td>
<td><p>son, prince</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>kumari</p></td>
<td><p>kumāri</p></td>
<td><p>kumāri</p></td>
<td><p>girl, princess</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>kuriru</p></td>
<td><p>krūra</p></td>
<td><p>kurūra</p></td>
<td><p>cruel</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>lassana</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>beautiful</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>lova</p></td>
<td><p>lōka</p></td>
<td><p>lōka</p></td>
<td><p>world</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>maga</p></td>
<td><p>mārga</p></td>
<td><p>magga</p></td>
<td><p>way</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>magula</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>marriage</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>matura</p></td>
<td><p>mantra</p></td>
<td><p>manta</p></td>
<td><p>incancation</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>mäda</p></td>
<td><p>madhyama, madhya</p></td>
<td><p>majjha</p></td>
<td><p>middle</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>miturā</p></td>
<td><p>mitra</p></td>
<td><p>mitta</p></td>
<td><p>friend</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>mudu</p></td>
<td></td>
<td><p>mudu</p></td>
<td><p>soft</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>muwa</p></td>
<td><p>mukha</p></td>
<td><p>mukha</p></td>
<td><p>mouth</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>mädura</p></td>
<td><p>mandira</p></td>
<td><p>mandira</p></td>
<td><p>palace</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>mula</p></td>
<td><p>mūla</p></td>
<td><p>mūla</p></td>
<td><p>origin</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>näba</p></td>
<td><p>nābhi</p></td>
<td><p>nābhi</p></td>
<td><p>navel</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>näva</p></td>
<td><p>naukā</p></td>
<td><p>nāvā</p></td>
<td><p>ship</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>neta</p></td>
<td><p>nētra</p></td>
<td><p>netta</p></td>
<td><p>eye</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>nidana</p></td>
<td><p>nidhāna</p></td>
<td><p>nidhāna</p></td>
<td><p>treasure</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>nimala</p></td>
<td><p>nirmala</p></td>
<td><p>nimmala</p></td>
<td><p>pure</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>nipana</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>production</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>nivana</p></td>
<td></td>
<td><p>nibbana</p></td>
<td><p><a href="../Page/涅盤.md" title="wikilink">Nirvana</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>nuvara</p></td>
<td><p>nagara</p></td>
<td><p>nagara</p></td>
<td><p>city</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>pabala</p></td>
<td><p>prabala</p></td>
<td><p>pabala</p></td>
<td><p>mighty</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>pamana</p></td>
<td><p>pramāna</p></td>
<td><p>pamāna</p></td>
<td><p>amount</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>parapura</p></td>
<td><p>paramparā</p></td>
<td></td>
<td><p>generation</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>pänaya</p></td>
<td><p>prashna</p></td>
<td><p>panha</p></td>
<td><p>problem, question</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>pava</p></td>
<td><p>pāpa</p></td>
<td><p>pāpa</p></td>
<td><p>sin</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>pavasa</p></td>
<td><p>pipāsa</p></td>
<td><p>pipāsam</p></td>
<td><p>thirst</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>parana</p></td>
<td><p>purāna</p></td>
<td><p>purāna</p></td>
<td><p>old</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>parusa</p></td>
<td><p>parusha</p></td>
<td><p>pharusa</p></td>
<td><p>harsh</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>pasana</p></td>
<td><p>prasanna</p></td>
<td><p>pasanna</p></td>
<td><p>pleasant</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>pāsala</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>school</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>pavaruna</p></td>
<td><p>prakarana</p></td>
<td></td>
<td><p>treatise</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>pätuma</p></td>
<td><p>prārtanā</p></td>
<td></td>
<td><p>wish, hope</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>pedesa</p></td>
<td><p>pradēsha</p></td>
<td></td>
<td><p>country</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>pema</p></td>
<td><p>prēma</p></td>
<td><p>pema</p></td>
<td><p>love</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>piduma</p></td>
<td><p>pūjā</p></td>
<td><p>pūjā</p></td>
<td><p>offering</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>pina</p></td>
<td><p>punya</p></td>
<td><p>punya</p></td>
<td><p>merit</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>pokuna</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>pond</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>poson</p></td>
<td></td>
<td><p>pubba-savana</p></td>
<td><p>(name of a month)</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>pun</p></td>
<td><p>pura, pūrna</p></td>
<td><p>punna</p></td>
<td><p>full</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>pupa</p></td>
<td></td>
<td><p>puppha</p></td>
<td><p>flower</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>puva</p></td>
<td><p>pūrva</p></td>
<td><p>pubba</p></td>
<td><p>former, prior</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>puvata</p></td>
<td></td>
<td><p>pavatti</p></td>
<td><p>news</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>rada</p></td>
<td><p>rājan</p></td>
<td><p>rājā</p></td>
<td><p>king</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>rakusā</p></td>
<td></td>
<td><p>rakkhasa</p></td>
<td><p>demon</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>ratu, rat</p></td>
<td><p>raktaka</p></td>
<td><p>ratta</p></td>
<td><p>red</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>räsa</p></td>
<td><p>raśmi</p></td>
<td><p>rasmi</p></td>
<td><p>ray</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>räya</p></td>
<td><p>rātri</p></td>
<td><p>ratti</p></td>
<td><p>night</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>ruva</p></td>
<td><p>rūpa</p></td>
<td><p>rūpa</p></td>
<td><p>shape, form</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>sa<sup>n</sup>da</p></td>
<td><p>candra</p></td>
<td><p>canda</p></td>
<td><p>moon</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>sämuni</p></td>
<td><p>sākyamuni</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/釋迦牟尼.md" title="wikilink">sakyamuni</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>sena</p></td>
<td><p>sena</p></td>
<td></td>
<td><p>army</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>sirura</p></td>
<td><p>sharīra</p></td>
<td><p>sarīra</p></td>
<td><p>body</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>soyurā, sohowurā</p></td>
<td><p>sahōdara</p></td>
<td><p>sodariya</p></td>
<td><p>brother</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>so<sup>n</sup>duru</p></td>
<td><p>sundara</p></td>
<td><p>sundara</p></td>
<td><p>beautiful</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>supina</p></td>
<td><p>svapna</p></td>
<td><p>supina</p></td>
<td><p>dream</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>supun</p></td>
<td><p>sampūrna</p></td>
<td><p>sampunna</p></td>
<td><p>complete</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>utura</p></td>
<td><p>uttara</p></td>
<td><p>uttarā</p></td>
<td><p>north</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>vesak</p></td>
<td></td>
<td><p>Visakha</p></td>
<td><p><a href="../Page/衛塞節.md" title="wikilink">Vesak</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>veses</p></td>
<td><p>vishesha</p></td>
<td><p>visesa</p></td>
<td><p>special</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 參考文獻

  - Gair, James: Sinhala and Other South Asian Languages, New York 1998.
  - Gair, James and Paolillo, John C.: Sinhala, München, Newcastle 1997.
  - Geiger, Wilhelm: A Grammar of the Sinhalese Language, Colombo 1938.
  - Karunatillake, W.S.: An Introduction to Spoken Sinhala, Colombo 1992
    \[several new editions\].
  - Clough, B.: Sinhala English Dictionary, 2nd new & enlarged edition,
    New Delhi, Asian Educational Services, 1997.

## 外部連結

  - [Guide to Sinhala language & Culture](http://www.sinhalapage.com/)
  - [Let'''s Speak Sinhala - online
    lessons](http://www.speaksinhala.com/)
  - [Sinhala Input Method
    Editor](https://web.archive.org/web/20090901191721/http://softdevex.com/products/desktop/IntellifontIME/index.html)
  - [Kapruka Sinhala
    dictionary](http://www.lanka.info/dictionary/EnglishToSinhala.jsp)
  - [Madhura Sinhala English
    Dictionary](https://web.archive.org/web/20081005030128/http://www.madhura.lk/)
  - [Sinhala dictionary (Beta)](http://sinhala-online.com/)
  - [Sinhala books/novels](http://lankahands.com/)

[Category:印度-雅利安语支](../Category/印度-雅利安语支.md "wikilink")
[Category:屈折語](../Category/屈折語.md "wikilink")